\documentclass[10pt]{beamer}
\usetheme{Warsaw}
\usecolortheme{crane}
\usefonttheme{professionalfonts}


\usepackage{amsmath}
\usepackage{ctex}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{ulem}

\lstset{language=C++, basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
	keywordstyle=\color{blue!70}, commentstyle=\color{red!50!green!50!blue!50},
	escapeinside='',extendedchars=false}

\hypersetup{
colorlinks,
citecolor=black,
filecolor=black,
linkcolor=black,
urlcolor=black,
CJKbookmarks=true
}

% \usepackage{ctex}
% \usepackage{CJK}
% \usepackage{CJKnumb}

% \usepackage{CJKutf8}
% \usepackage{amsthm}
% \usepackage{ulem}
% \usepackage{xcolor}
% \usepackage{amsmath}
% \usepackage{amssymb}
% \usepackage{courier}
% \usepackage{geometry}
% \usepackage{enumitem}
% \usepackage{graphicx}
% \usepackage{listings}
% \usepackage{algorithm}
% \usepackage{algorithmic}
% \usepackage{indentfirst}
% \usepackage{hyperref}
% \usepackage[perpage,stable]{footmisc} 

\linespread{1.4}
% \AtBeginSection[]
% {
  % \begin{frame}<beamer>{大纲}
    % \tableofcontents[currentsection]
  % \end{frame}
% }

% \AtBeginSection[]
% {
			% \begin{frame}{\thesection}
				% \begin{center}
					% \Huge \thesection
				% \end{center}
			% \end{frame}
% }

\begin{document}
% \CJKfamily{gbsn} 

	\title{蚯蚓排队　试题讨论}
	\author{清华大学　于纪平　张瑞喆}
	\institute{NOI2017}
	\date{2017\ 年\ 7\ 月\ 19\ 日}
	
	\begin{frame}
		\titlepage
	\end{frame}
			
	\begin{frame}
	\frametitle{题意回顾}
		\pause
		\begin{itemize}
			\item[*] 维护一个字符串集合，初始时有$n$个字符串，每个字符串仅为单个字符。
			\pause
			\item[*] 共有$m$个操作，每次可以合并、分割字符串，或给出字符串$s$和整数$k$询问$s$的每个长度为$k$的子串在集合中每个串的出现次数总和的乘积，模某个经典质数输出。
			\pause
			\item[*] $n \leq 2 \times 10^5, m \leq 5 \times 10^5, k \leq 50, \sum |s| \leq 10^7$。\textbf{分割操作至多1000次，字符集大小为6。}
			\pause
			\item[*] 时间限制2秒，\textbf{空间限制2GB。}
		\end{itemize}
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
	\frametitle{题意回顾}
		\pause
		\begin{itemize}
			\item[*] 绝大多数人都应该做过下面的题：
			\pause
			\item[*] 蚯蚓——队列
			\pause
			\item[*] 摧毁“树状图”——树DP
			\pause
			\item[*] 蚯蚓排队——？？？
			\pause
			\item[*] 请各位选手发表高见或吐槽。
		\end{itemize}
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
	\frametitle{得分情况}
		\pause
		\begin{itemize}
			\item[*] 100分：24人；
			\pause
			\item[*] ≥88分：62人；
			\pause
			\item[*] ≥56分：139人；
			\pause
			\item[*] ≥24分：273人；
			\pause
			\item[*] ≥4分：385人。
			\pause
			\item[*] 平均值：40；中位数：32。
		\end{itemize}
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
	\frametitle{得分情况}
		\pause
		\includegraphics[scale=.75]{1.png}
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
	\frametitle{得分情况}
		\pause
		\includegraphics[scale=.66666666666667]{2.png}
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
	\frametitle{朴素算法}
		\pause
		\begin{itemize}
			\item[*] 记录每个蚯蚓的后一个蚯蚓的编号（或者为空）。
			\pause
			\item[*] 对于每个询问的每个子串，对于每个蚯蚓求出其向后$k$数字串，进行比较，得出答案。
			\pause
			\item[*] 设$K$为所有询问中最大的$k$，时间复杂度为$O(Kn \sum |s|+m)$。
			\pause
			\item[*] 期望得分：20分。
		\end{itemize}
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
	\frametitle{$k=1$的算法}
		\pause
		\begin{itemize}
			\item[*] 统计每个数出现的次数，对于每次询问直接乘起来。可以无视合并与分割操作。
			\pause
			\item[*] 期望得分：额外的8分。
		\end{itemize}
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
	\frametitle{标准算法}
		\pause
		\begin{itemize}
			\item[*] 直接根据数据得到$K$，然后维护一个新的字符串集合，含有原集合的所有长度不超过$K$的子串。这样的串至多$Kn$个。
			\pause
			\item[*] 合并：将新增的长度不超过$K$的子串加入集合。虽然单次合并最大可能新增$K^2$个元素，但总元素个数不会超过$Kn$个，均摊意义下时间复杂度是可以保证的。
			\pause
			\item[*] 分割：与合并的流程相同，只需要把插入元素变成删除元素。每次分割的时间是$O(K^2)$的。
			\pause
			\item[*] 询问：对于每个子串，在集合中寻找其出现次数。我们可以在$O(1)$的时间从前一个子串的哈希值推出后一个子串的哈希值，所以可以$O(|s|)$完成一次询问。
			\pause
			\item[*] 维护字符串集合用哈希表最方便。
			\pause
			\item[*] 不需要用平衡树维护每个字符串，用链表就够了。
		\end{itemize}
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
	\frametitle{其他部分分算法}
		\pause
		\begin{itemize}
			\item[*] 一些数据中$\sum |s|$较小，仅与$n$同阶，这部分是给标算写挂（复杂度写成了$O(K \sum |s|)$）或忘了能$O(1)$推出下一个哈希值，或是想到了各种带$K$的算法的选手。
			\pause
			\item[*] 如果你的时间写成了$O(K^2n)$，那可能只能通过后面很少的数据，但是从大样例即可发现问题。
			\pause
			\item[*] 有一些没有删除操作的测试点，来防止删除写错/复杂度错。
			\pause
			\item[*] 有一些$k$很小的测试点，来提示你用哈希，并且防止哈希写挂。
			\pause
			\item[*] 如果你什么字符串算法都不会，还有全为“1”的测试点来玩。
		\end{itemize}
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
	\frametitle{其他标准算法}
		\pause
		\begin{itemize}
			\item[*] 如何保证哈希是对的？固定参数的哈希在某些OJ上过几天可能就变成97分了。随机参数？
			\pause
			\item[*] 可以使用Trie维护集合，比哈希更快（但需要的空间更大）。
			\pause
			\item[*] 可以在Trie的除了根的每个点上额外记录一个指针，表示删掉当前串的首个字符得到的串对应的节点。各种操作的方法都与上述哈希的方法相同。
			\pause
			\item[*] 由于我们维护的是所有长度不超过$K$的子串，所以这样最多会开$O(Kn)$个节点。但是需要额外留出$O(K^2c)$个节点应对删除操作。
			\pause
			\item[*] 对于每次询问在Trie上走一遍，注意如果走到了空节点，直接输出0（因为一个为0，所有的乘积也是0了），重新从头开始走的复杂度是不对的。
			\pause
			\item[*] 空间与字符集大小成正比，标程的空间不超过512M，但还是良心开了2G！
		\end{itemize}
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
	\frametitle{后记}
		\pause
		\begin{itemize}
			\item[*] 在本题当中，神刀手只会从队伍中的某两条蚯蚓之间切开，所以没有任何蚯蚓受到伤害。
		\end{itemize}
	\end{frame}

	\begin{frame}{致谢}
		\begin{center}
			\Huge 谢谢观赏
		\end{center}
	\end{frame}

\end{document}
